<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2018-05-31T11:42:02+08:00</updated><id>http://localhost:4000/</id><title type="html">Journal en francais facile</title><subtitle>A copy of journal en français facile from https://savoirs.rfi.fr.</subtitle><entry><title type="html">Journal en francais facile 29/05/2018 20h00 GMT</title><link href="http://localhost:4000/journal/en/francais/facile/2018/05/29/Journal-en-francais-facile.html" rel="alternate" type="text/html" title="Journal en francais facile 29/05/2018 20h00 GMT" /><published>2018-05-29T09:55:49+08:00</published><updated>2018-05-29T09:55:49+08:00</updated><id>http://localhost:4000/journal/en/francais/facile/2018/05/29/Journal-en-francais-facile</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/journal/en/francais/facile/2018/05/29/Journal-en-francais-facile.html">&lt;audio src=&quot;/mp3/journal_francais_facile_20h00_-_20h10_tu_20180529.mp3&quot; controls=&quot;&quot; preload=&quot;&quot;&gt;&lt;/audio&gt;

&lt;p&gt;Maxime Jaglin : 20 h en temps universel, 22 h à Paris, merci d’écouter RFI. Bienvenue dans cette nouvelle édition de votre Journal en français facile, pour le présenter à mes côtés ce soir Alexis Guilleux, bonsoir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alexis Guilleux : Bonsoir Maxime, bonsoir à tous.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : À la Une ce soir, la ville de Liège en Belgique endeuillée par une fusillade. Un homme a tué 3 personnes, avant d’être abattu. Pour la justice belge, il s’agit bien d’une attaque terroriste. On y revient dans un instant avec notre correspondant Pierre Benazet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AG : La guerre commerciale entre les États-Unis et la Chine aura-t-elle finalement lieu ? Washington surprend tout le monde, en promettant des sanctions. Donald Trump avait pourtant garanti le contraire il y quelques jours.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : Dans l’actualité également les frères ennemis libyens sont tombés d’accord à Paris. Il y aura des élections à la fin de l’année en Libye.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AG : Et puis du tennis, Rolland Garros. On entendra la joie de Caroline Garcia. La Française débute pour le mieux son tournoi parisien.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;AG : Une fusillade a donc éclaté ce matin à Liège en Belgique. Un homme a ouvert le feu dans le centre-ville, tuant 3 personnes, dont 2 policières, avant d’être abattu par les forces de l’ordre. La piste terroriste est clairement privilégiée par les enquêteurs. Les précisions avec notre correspondant en Belgique Pierre Bénezet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il était 10 h 30 ce matin sur le boulevard d’Avroy dans le centre de Liège lorsque Benjamin Herman un repris de justice de 31 ans a suivi deux policières dans le centre de la ville et il s’est attaqué à elle à coup de couteau dans le dos, et une fois qu’elles étaient affaiblies et à terre il a pris leurs armes de service. Chacune de ses armes comptait 17 munitions. Il a retourné ces armes contre les deux policières et elles sont décédées des suites de ces blessures par balles. Il a ensuite ouvert le feu sur un véhicule qui était là par hasard arrêté au feu rouge. Le passager, 22 ans, un jeune homme qui faisait des études d’instituteur est mort sur le coup. Benjamin Herman s’est ensuite réfugié dans une école toute proche. Là il a pris deux femmes de service en otage dans l’intention apparemment de les utiliser comme bouclier humain. Il ne s’en est pas pris aux élèves, mais il a décidé de tenter une sortie et il a tiré sur les policiers qui faisaient le siège devant le centre scolaire. Il a blessé deux policiers en civil au bras et deux policiers en tenue à la jambe, l’un d’entre eux gravement à l’artère fémorale. Benjamin Herman a ensuite été a battu, neutralisé par les forces de l’ordre. On savait qu’il avait été radicalisé en prison lors de ses nombreux séjours. Benjamin Herman était en permission temporaire pour réinsertion, il n’avait pas réintégré la prison hier soir comme il aurait dû le faire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : Le Premier ministre belge Charles Michel dénonce « une violence lâche et aveugle ». Emmanuel Macron a quant à lui exprimer la solidarité des Français envers leurs voisins belges après cette attaque.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AG : L’armée israélienne a bombardé ce mardi la bande de Gaza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : Une offensive aérienne contre une trentaine de « cibles militaires » selon son porte-parole. Ces frappes répondent à tirs nourris d’obus de mortiers en direction du sud de l’état hébreu. Des tirs qui ont été revendiqués ce soir par le Hamas et le Jihad islamique. Washington demande une réunion en urgence du conseil de sécurité de l’ONU.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AG : Le président américain semble désormais disposé à rencontrer son homologue nord-coréen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : Donald Trump avait annoncé l’annulation du sommet la semaine dernière. Mais les relations avec Pyongyang se sont améliorées, semble-t-il, car les préparatifs ont repris. Un haut responsable du régime nord-coréen est d’ailleurs en route pour les États-Unis. Il rencontrera à New York le chef de la diplomatie américaine Mike Pompeo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AG : Autre dossier sur lequel Washington n’est pas très claire : les taxes commerciales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : Les États-Unis annoncent en effet préparer des sanctions contre Pekin. Pourtant il y a 15 jours, le secrétaire au trésor avait annoncé que les menaces de représailles étaient suspendues. C’est donc un nouveau revirement de l’administration américaine. Correspondance à Washington, Anne Cornet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La trêve annoncée n’a été que de courte de durée : dix jours après l’annonce de la suspension de la guerre commerciale contre Pékin, la maison blanche publie dans un communiqué le calendrier de la mise en place des sanctions prévues contre la Chine. Les États-Unis comptent bien imposer des taxes de 25 % sur 50 milliards de dollars de biens chinois et la liste finale des importations concernées sera annoncée “d’ici le 15 juin”. Des restrictions sur les investissements chinois aux États-Unis sont aussi programmées : elles seront précisées d’ici la fin du mois et appliquées peu après selon le communiqué. Pour lutter contre le vol de propriété intellectuelle, les Américains entendent également et dans les mêmes délais imposer des contrôles plus sévères sur les exportations qui supposent un transfert significatif de technologie vers la Chine. Enfin, le communiqué précise que les États-Unis vont poursuivre leur bataille contre la chine devant l’organisation mondiale du commerce. Ces menaces n’empêchent pas les négociations commerciales de continuer : le secrétaire au commerce William Ross doit se rendre samedi prochain à Pékin. Avec un message clair : le président américain ne se contentera pas de vagues promesses de réduction du déficit commercial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AG : En septembre dernier l’ouragan maria faisait de nombreux dégâts, dévastait l’île américaine de Porto Rico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : 8 mois plus tard, une nouvelle étude de l’université d’Harvard vient complément contredire le bilan officiel qui était de 64 morts. Selon les chercheurs, ce sont 4600 personés qui ont perdu la vie dans la catastrophe, et surtout dans les semaines qui ont suivi à cause notamment des privations de soin, d’eau et d’électricité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AG : Paris était à la manœuvre aujourd’hui pour tenter de mettre fin au chaos en Libye.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : Un accord a été trouvé. Il y aura des élections présidentielles et législatives le 10 décembre prochain en Libye. C’est en tous cas la promesse qu’ont faite les 4 principaux protagonistes de la crise libyens, réunis ce mardi dans la capitale française autour d’Emmanuel Macron. Le président français salue “une étape clé pour la réconciliation en Libye”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AG : Aucun indépendantiste emprisonné, aucun exilé : le président catalan forme un gouvernement de l’apaisement face à Madrid.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : Le séparatiste Quim Torra a dévoilé la nouvelle équipe gouvernementale en Catalogne, et elle devrait calmer les tensions avec Madrid. Contrairement à la dernière tentative, il n’y aucun profil véritablement polémique, en tous cas plus aucune personnalité poursuivie par la justice espagnole.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AG : En France Mamoudou Gassama a désormais son titre de séjours.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : C’est le préfet de Bobigny qui lui a remis le document devant les caméras, ce qui lui permettra désormais de travailler avant d’obtenir définitivement la nationalité française. Un signe de reconnaissance de la part de l’État pour ce jeune malien qui s’est illustré samedi en sauvant un enfant suspendu à son balcon. Mamoudou Gassama a également visité la caserne de Champerret à Paris, où il effectuera dès le mois prochain un service civique. Il s’est entretenu avec le Général Gallet de la brigade des sapeurs-pompiers de Paris.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AG : Après Nicolas Sarkozy, c’est au tour de son ancien ministre du budget d’être mis en examen dans l’affaire libyenne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : Eric Woerth est poursuivi pour “complicité de financement illégal de campagne électorale”. En 2007, il était le trésorier de la campagne de Nicolas Sarkozy. Son parti Les Républicains, fait front derrière l’actuel président de la commission des finances de l’assemblée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AG : Direction Rolland Garros. Les internationaux de France se poursuivent à Paris, c’est du Tennis bien sûr. Avec les débuts éclatants également Caroline Garcia. La Française, numéro 7 mondiale, s’est qualifiée facilement face à la Chinoise Yingying Duan. Elle est satisfaite, forcément. Écoutez&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;« C’est une bonne entame, un premier tour dans un grand Chelem c’est toujours particulier à Roland-Garros c’est encore plus de particularité de tension qui vont avec, mais sur les premiers jeux du match j’étais vraiment tendue ça sortait vraiment très mal de ma raquette, je faisais des fautes un peu bêtes, mais voilà j’ai réussi à rester calme et à essayer de trouver mon chemin progressivement et mon adversaire m’a donné quelques points aux moments importants et j’ai essayé de capitaliser là-dessus pour progresser dans mon match et me sentir de mieux en mieux. Mais évidemment quand tu gagnes un match avec un score sec c’est mieux tu gardes plus d’énergie, etc. Donc j’ai plus temps pour récupérer et préparer mon prochain match et puis il y a un bel engouement du public derrière moi donc c’est toujours important et ça fait plaisir. »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : Rafael Nadal s’est qualifié pour le deuxième tour face à l’italien Bolelli. C’est la fin de ce Journal en français facile. Merci à vous de l’avoir suivi, merci Alexis !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AG : Merci, bonne soirée.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Journal en francais facile 28/05/2018 20h00 GMT</title><link href="http://localhost:4000/journal/en/francais/facile/2018/05/28/Journal-en-francais-facile.html" rel="alternate" type="text/html" title="Journal en francais facile 28/05/2018 20h00 GMT" /><published>2018-05-28T09:55:49+08:00</published><updated>2018-05-28T09:55:49+08:00</updated><id>http://localhost:4000/journal/en/francais/facile/2018/05/28/Journal-en-francais-facile</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/journal/en/francais/facile/2018/05/28/Journal-en-francais-facile.html">&lt;audio src=&quot;/mp3/journal_francais_facile_20h00_-_20h10_tu_20180528.mp3&quot; controls=&quot;&quot; preload=&quot;&quot;&gt;&lt;/audio&gt;

&lt;p&gt;Maxime Jaglin : 20h en temps universel, 22h à Paris, merci d’écouter RFI. Bienvenue dans cette nouvelle édition de votre Journal en français facile, pour le présenter à mes côtés ce soir Alexis Guilleux, bonsoir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alexis Guilleux : Bonsoir Maxime, bonsoir à tous.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : À la Une ce lundi l’élection présidentielle en Colombie. Le très conservateur Ivan Duque affrontera le candidat de la gauche Gustavo Petro. Avec un sujet au cœur du duel : la survie des accords de paix avec la guérilla des Farcs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AG : L’avenir politique en Italie est toujours incertain. Le président de la République demande à Carlo Cotarelli de former un gouvernement de transition. C’est un ancien responsable du FMI, ce qui ne plaît pas du tout à la nouvelle coalition au pouvoir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : L’actualité en France marquée par le décès de Serge Dassault. Industriel et homme politique, il était notamment au cœur de plusieurs affaires judiciaires. Son portrait à suivre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AG : Et puis les sports, du tennis à Rolland Garros, et du football.. On se rendra au stade de France pour suivre le premier match de préparation de l’équipe de France. Les bleus affrontent l’Irlande, et la France mène à la pause 20.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;AG : On débute donc ce journal en Colombie, on connaît désormais l’affiche du deuxième tour de la présidentielle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : Une affiche sans surprise. Ivan Duque, candidat de la droite dure est arrivé largement en tête du premier tour avec 39 % des voix. Il affrontera le candidat de gauche Gustavo Petro, qui a recueilli 25 % des suffrages. Les deux hommes s’opposent notamment sur les accords de paix conclus avec la guérilla des Farcs. Ivan Duque promet de réviser le texte, de le modifier, ce qui inquiète ses opposants. Aujourd’hui le candidat tente de rassurer. Écoutez Ivan Duque.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous ne voulons pas déchirer les accords de paix. Ce que nous voulons c’est dire clairement que la Colombie de la paix, c’est une Colombie où la paix peut être atteinte grâce à la justice. Avec la vérité, la réparation, des peines qui sont purgées, et des réparations aux victimes. Nous devons être aimables, grands et généreux envers cette base de la guérilla qui a pris le chemin de la démobilisation et de la réinsertion. Mais nous devons garantir que les plus hauts responsables répondent de leurs actes devant le pays, ne replongent pas, qu’ils effectuent les réparations aux victimes, qu’ils disent toute la vérité, en assumant leurs responsabilités, et que tous les Colombiens, pour effectuer ces modifications dans un grand accord pour le futur de notre pays.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : Des propos recueillis à Bogota par Véronique Gaymard.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AG : De nombreux groupes d’anciens guérilleros sont toujours actifs dans le pays.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : Ils sont soupçonnés de différents crimes et d’être impliqué dans le trafic de drogue. Et au moment où les Colombiens se rendaient aux urnes hier, une opération militaire a été menée justement dans le sud du pays, 11 dissidents de la guérilla des Farcs ont été tués selon les autorités colombiennes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AG : 3 mois après les élections législatives. Retour au point de départ, ou presque, en Italie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : Les Italiens devront voter une nouvelle fois pour des élections générales, ce sera au plus tard en début d’année prochaine : c’est Carlo Cottarelli qui l’annonce. Cet économiste de 64 ans, ancien responsable du Fonds monétaire international a été désigné, choisi, aujourd’hui par le président Sergio Matarella, pour tenter de former un gouvernement provisoire. Une manière de rassurer les marchés financiers, car il représente pour beaucoup en Italie l’austérité budgétaire. Problème : c’est tout l’inverse du programme commun annoncé par la ligue d’extrême droite et le mouvement populiste 5 étoiles. Aujourd’hui leurs leaders parlent de « déni de démocratie ». Le président français Emmanuel Macron, lui, apporte son soutien au nouveau premier ministre italien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;« Je n’ai pas à commenter les récentes décisions de la vie politique italienne, je veux simplement dire de choses très simples : l’Italie est un partenaire important pour la France sur tous les sujets, un partenaire historique, un partenaire présent et un partenaire d’avenir que nous respectons et dont nous avons besoin pour les projets européens comme pour la relation bilatérale qui est structurante. Et la deuxième chose c’est que dans cette période je veux simplement redire et justement compte tenu de cela mon amitié mon futur président Mattarella qui a une tâche essentielle à mener, celle de la stabilité institutionnelle et démocratique de son pays, qu’il fait avec beaucoup de courage et un grand esprit de responsabilité ».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : Propos recueillis par Pierre Firtion.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AG : Emmanuel Macron recevait aujourd’hui à Paris le président angolais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : Joao Lourenço est en visite en France. Une première depuis son élection à la tête de l’Angola en septembre dernier. Les deux chefs d’État ont notamment signé des accords commerciaux et de coopération en matière de défense. La situation en République démocratique du Congo a également été abordée. Paris et Luanda appellent à la tenue des élections le 23 décembre prochain en RDC… ils intensifient donc la pression sur le président Joseph Kabila.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AG : La France, et L’Union européenne maintiennent leurs sanctions contre les membres du régime syrien impliqués dans l’utilisation d’armes chimiques.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : Bruxelles prolonge les sanctions d’un an, jusqu’en juin 2019, pour dénoncer je cite « la répression en cours à l’encontre de la population civile ». La liste noire de l’Union européenne compte plus de 250 noms, des personnalités interdites de séjour et dont les avoirs en Europe ont été bloqués.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AG : En France, son nom restera avant tout associé aux avions Rafales, mais aussi aux affaires ! Serge Dassault est décédé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : L’ancien sénateur les Républicains et industriel français avait 93 ans. « La France perd un homme qui avait consacré sa vie à développer un fleuron de l’industrie ». Ce sont les mots d’Emmanuel Macron qui a tenu à lui rendre hommage, comme de nombreux responsables politiques, surtout à droite. Retour sur une vie mouvementée avec Anne Soetemondt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chez les Dassault, tout est affaire de famille et c’est d’ailleurs auprès de son père, Marcel, ancien déporté, que serge Dassault commence une carrière d’ingénieur au sein de l’entreprise familiale, l’avionneur Dassault, dont il prendra les commandes en 87. Pour vendre ses avions, il pourra compter sur les présidents Chirac, Sarkozy, Hollande et Macron qui ont souvent joué les VRP à travers le monde. Comme son père Serge Dassault s’était parallèlement lancé en politique après plusieurs échecs, il parvient à remporter la mairie de Corbeil Essonne en banlieue parisienne en 1995. C’est une dizaine d’années plus tard que les ennuis commencent puisque sa réélection est contestée. L’opposition l’accuse d’avoir acheté des voix. Serge Dassault perd son mandat de maire, mais reste sénateur, il devait être jugé la semaine prochaine en appel pour blanchiment de fraude fiscale, après une condamnation en février 2017 à cinq d’inéligibilité et 2 millions d’euros d’amende. Ultra libéral contre le mariage pour tous, Serge Dassault combat les 35 h et les syndicats. Industriel, politique, il fut aussi patron de presse, là aussi, comme son père. Depuis 2004, il était le propriétaire du Figaro et a été à plusieurs reprises épinglé pour ses pressions sur la rédaction du journal sa succession politique est déjà en route, Olivier son aîné, est actuellement député de l’Oise. Marie-Hélène Habert, sa fille, préside elle le conseil de surveillance du groupe Dassault.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AG : Il est devenu en quelques heures un héros national. Mamoudou Gassama va être naturalisé, c’est-à-dire qu’il aura désormais la nationalité française.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : C’est le président de la République Emmanuel Macron Qiu l’a annoncé ce matin après l’avoir reçu avec les honneurs à l’Élysée. Mamoudou Gassama pourra même intégrer le service civique des sapeurs-pompiers de Paris. Samedi soir ce jeune malien avait porté secours à un enfant suspendu au balcon du 4e étage de son immeuble. L’exploit a rapidement fait le tour des réseaux sociaux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AG : On ouvre la page des sports avec du tennis à Rolland Garros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : Et déjà les premières surprises. Grosse déception pour Kristina Mladenovic. La Française a été éliminée dès le replier tour. Chez les hommes c’est le Suisse Stanislas Wawrinka, de retour de blessure, qui s’est fait éliminer. Le finaliste du tournoi parisien, vainqueur en 2015, a été battu par l’espagnol Guillermo Garcia Lopez. Ça passe en revanche pour Novak Djokovic, et les Français Gilles Simon et Benoit Paire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AG : Et puis l’actualité sportive c’est aussi du football, avec ce premier test pour les bleus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : Premier Match de préparation avant le mondial en Russie. L’équipe de France affronte en ce moment même l’Irlande en amical. On retrouve au stade de France Antoine Grognet. Antoine, les bleus ont fait la différence juste avant la mi-temps.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[Transcription manquante]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : Merci Antoine Grognet, en direct du stade de France. Merci d’avoir suivi ce journal.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Journal en francais facile 27/05/2018 20h00 GMT</title><link href="http://localhost:4000/journal/en/francais/facile/2018/05/27/Journal-en-francais-facile.html" rel="alternate" type="text/html" title="Journal en francais facile 27/05/2018 20h00 GMT" /><published>2018-05-27T09:55:49+08:00</published><updated>2018-05-27T09:55:49+08:00</updated><id>http://localhost:4000/journal/en/francais/facile/2018/05/27/Journal-en-francais-facile</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/journal/en/francais/facile/2018/05/27/Journal-en-francais-facile.html">&lt;audio src=&quot;/mp3/journal_francais_facile_20h00_-_20h10_tu_20180527.mp3&quot; controls=&quot;&quot; preload=&quot;&quot;&gt;&lt;/audio&gt;

&lt;p&gt;Maxime Jaglin : 22h à Paris, 20h en temps universel, merci d’écouter RFI. Bienvenue dans cette nouvelle édition de votre Journal en français facile, pour le présenter à mes côtés ce soir Alexis Guilleux, bonsoir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alexis Guilleux : Bonsoir Maxime, bonsoir à tous.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : À la Une ce dimanche l’élection présidentielle en Colombie. Les bureaux de vote sont toujours ouverts. Alors qui succédera à Juan Manuel Santos ? On reviendra sur les enjeux du scrutin dès le début de ce journal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AG : L’Italie est de nouveau dans l’incertitude sur son avenir politique. Giuseppe Conte renonce finalement à devenir Premier ministre. Il avait pourtant été choisi par la nouvelle coalition « anti-système ».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : On reviendra également sur cette décision surprise de Donald Trump. Le président américain a réhabilité le boxeur Jack Johnson. Champion du monde au début du siècle dernier, il avait été victime de racisme pendant la ségrégation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AG : Et puis l’actualité en France toujours marquée par les manifestations sociales. Hier la mobilisation a été moins forte que la « marée populaire » annoncée. Ce sera d’ailleurs l’expression de la semaine d’Yvan Amar.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;AG : On prend donc la direction de la Colombie pour débuter ce journal. C’est aujourd’hui le jour J. Le jour du vote.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : 36 millions d’électeurs sont appelés aux urnes pour le premier tour de la présidentielle. C’est la première fois que les Colombiens désignent leur président depuis la signature de l’accord de paix avec les FARC, c’était en novembre 2016… 5 candidats sont en lice, mais le favori, c’est le très conservateur Ivan Duque… Alors quels sont les principaux enjeux de cette présidentielle ? Écoutez les explications de notre envoyée spéciale en Colombie, Véronique Gaymard.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’enjeu, c’est le choix qui s’offre aux électeurs. Pour la première fois depuis longtemps, ils ont le choix entre la droite dure d’Ivan Duque, le poulain de l’ex-président Uribe, et la gauche de Gustavo Petro, mais aussi entre plusieurs candidatures de poids : à droite, German Vargas Lleras, au centre Sergio Fajardo, et Humberto Lacalle du Parti Libéral. Le pays est très divisé, le favori, le candidat de la droite conservatrice Ivan Duque, promet de revoir les accords de paix avec la guérilla des Farc et veut rassurer le secteur privé. À gauche, l’indépendant Gustavo Petro a créé la surprise avec une remontée spectaculaire en quelques mois. Sa candidature suscite de l’espoir parmi une frange de la population lassée de la classe dirigeante conservatrice qu’elle accuse de corruption et de népotisme. À noter un sixième candidat absent de tous les débats, Jorge Antonio Trujillo, pasteur évangélique et ancien sénateur. Sur le bulletin de vote figure une case du vote blanc porté par un mouvement de citoyens, et une autre case du vote blanc traditionnel. Le président Juan Manuel Santos a assuré que ces élections seront les plus transparentes et les plus sûres que le pays ait jamais connues. Dans un message télévisé à la nation ce samedi, il a appelé les électeurs à exprimer leur suffrage librement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AG : L’avenir politique se joue également en ce moment en Italie. Avec un coup de théâtre ce soir, une surprise : Giuseppe Conte renonce à devenir Premier ministre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : Il l’a annoncé à la sortie d’un rendez-vous avec le président de la République Sergio Matarella. Les deux hommes ne sont pas d’accord sur la composition de son gouvernement. Ce juriste, tout nouveau en politique, avait pourtant été désigné, choisi, par la ligue d’extrême droite et le mouvement 5 étoiles pour prendre la tête d’un gouvernement « anti-système ». Les chefs de file des deux partis sont donc furieux. Car tout est à refaire. Et l’Italie s’enfonce encore un peu plus dans la crise politique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AG : Dans l’actualité également, le conflit qui fait toujours rage entre les rebelles yéménites et l’Arabie Saoudite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : Des affrontements ont de nouveau éclaté hier à la frontière entre les deux pays. Quatre personnes ont été tuées et onze autres blessées dans un raid aérien sur la capitale yéménite Sanaa. Dans le même temps, un drone des rebelles aurait été intercepté au-dessus de l’aéroport d’Abha, au sud-ouest du royaume selon le porte-parole de la coalition. La rébellion affirme même avoir mené des frappes aériennes contre cet aéroport. Une opération exceptionnelle selon Tawfik el hamyari, membre du conseil suprême des Houthis qui annonce « d’autres surprises ».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;« Les avions militaires de fabrication nationale ont mené des raids contre l’aéroport saoudien d’Abha. C’est une opération militaire unique en son genre de la part de notre armée. Plusieurs frappes ont été lancées et elles ont provoqué des dégâts importants dans l’aéroport ce qui a perturbé lourdement la navigation. Il y aura d’autres surprises dans les jours à venir émanant de l’armée de l’air et de l’aviation militaire yéménite. Notre volonté et persévérance ont permis la réalisation de progrès décisifs dans la fabrication des armes et dans la maîtrise des techniques militaires ».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AG : Une attaque a également eu lieu à Talataye, dans le nord du Mali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : Cela s’est passé hier, un samedi, jour de la foire dans cette localité. Des hommes armés qui ne sont pas encore clairement identifiés ont ouvert le feu notamment sur une position du Mouvement pour le Salut de l’Azawad (le MSA). Le bilan est toujours incertain. Entre 7 et 11 combattants et civils auraient été tués dans cette attaque.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AG : Direction les États-Unis. Il avait été le premier afro-américain à devenir champion du monde des poids lourds. Jack Johnson, décédé il y a plus de 70 ans vient d’être réhabilité à titre posthume.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : L’histoire a de quoi étonner, car c’est Donald Trump lui-même qui a pris cette décision. Jack Johnson avait été envoyé en prison à l’époque de la ségrégation, au seul motif qu’il avait une relation avec une femme blanche. Réhabiliter « le géant de Galveston » comme on le surnommait, c’est donc faire un geste très symbolique. À New York, Gregoire Pourtier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jack Johnson le boxeur était un combattant hors-pair, mais Jack Johnson l’homme avait aussi un courage hors-norme. Toute sa vie, il a dépassé les limites qu’on lui imposait. Il était interdit à un boxeur noir de se mesurer à un boxeur blanc aux États-Unis ? Il est devenu, en 1908, champion du monde… en Australie. La loi l’empêchait de vivre avec certaines femmes ? Par deux fois, il fut arrêté traversant une frontière avec une compagne blanche — dont l’une qu’il épousât. Un jury estimant qu’il avait des intentions immorales le condamne en 1913 à un an et un jour de prison ? Il fuit, poursuivant sa brillante carrière pugilistique, en France, en Espagne, en Argentine, à Cuba ou au Mexique. Puis nouveau contre-pied : en 1920, il revient purger sa peine aux États-Unis, où il a inspiré beaucoup de jeunes noirs. À l’époque, des manifestations ont suivi certaines de ses victoires. Plus tard, il fut l’une des idoles de Mohammed Ali et Miles Davis signa un album en son honneur. Depuis une dizaine d’années, l’idée de réhabiliter Jack Johnson était dans l’air, mais ni George Bush ni même Barack Obama ne lui ont accordé une grâce présidentielle posthume pour sa condamnation, désormais considérée comme raciste. Donald Trump a franchi le pas : un joli coup de communication envers la communauté noire, qui attend cependant toujours davantage de reconnaissance de la part du président.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : La politique en France, on continue de commenter largement les manifestations d’hier contre le gouvernement. « La marée fera des petits ». Ce sont les mots de Jean Luc Mélenchon, en référence à « la marée humaine » qu’il appelait de ses vœux. C’est justement l’expression de la semaine d’Yvan Amar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La grande manifestation d’hier contre la politique du gouvernement français, décidée par les mouvements d’opposition voulait créer une marée populaire. C’est l’image qu’on a entendue. Mais la démonstration de force apparemment n’a pas été aussi vigoureuse, aussi forte que les organisateurs le souhaitaient. « Ils voulaient une tempête, ils ont eu un coup de vent ! » « Une marée, pas un tsunami » a-t-on entendu. On voit bien que cette comparaison entre un grand rassemblement et une marée a donné de nombreux commentaires, parfois ironiques. Au sens propre, on sait ce que c’est qu’une marée : le mouvement de la mer qui tour à tour monte et descend. C’est particulièrement visible sur le littoral : à marée haute, l’eau recouvre bien plus de terre. Et à marée basse, elle se retire, laissant apparaître toute une bande, que de nouveau elle cachera en remontant. Marée haute, marée basse : on a donc tout un mouvement de va-et-vient. La marée basse ne nous donne pas trop d’expressions : juste peut-être la formule amusante de celui qui a bu son verre et qui aimerait qu’on lui remplisse de nouveau : « Je suis à marée basse ! ». Mais ce qu’on retient surtout, c’est que la marée monte. Et bien ça qui est à l’origine de ces autres images : une marée humaine. C’est-à-dire une foule en mouvement qui se dirige dans une certaine direction, un flot collectif : on ne distingue plus les individus, mais l’ensemble a une force irrésistible. Et on retrouve fréquemment la trace de ce déplacement de masse pour parler de certains événements politiques. Après certaines élections par exemple, on parlait de marée rose quand les socialistes s’imposaient de façon écrasante, ou parfois de marée bleue quand c’était le tour de la droite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MJ : Merci Yvan Amar on vous retrouve demain pour « La danse des mots ». C’est la fin de ce Journal en français facile, merci à vous de l’avoir suivi. Merci Alexis !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AG : Merci Maxime, bonne soirée !&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html"></summary></entry></feed>